西環集中營：習近平暴力維穩 圖嚇窒香港傳媒

2018年05月18日

西環集中營：習近平暴力維穩
圖嚇窒香港傳媒

■now新聞駐京攝影師日前遭公安暴力拘捕。

兩名香港記者一星期內先後於內地採訪期間遭執法部門以暴力對待，香港新聞工作者及市民固然憤怒要求追究，但特區政府由特首林鄭月娥到建制派仍舊保持不譴責、不高調批評立場。有政界及傳媒中人擔心兩次暴力對待香港記者或非個別事件，而是北京收緊對香港記者在內地採訪空間，圖以威嚇手法令香港傳媒不再採訪內地負面新聞。

有傳媒中人說北京一向覺得香港記者麻煩，除了不時問令內地官員尷尬問題，駐內地香港記者更經常報道內地維權及地方官員貪腐新聞，「曾經有個京官同我講，佢最討厭一啲香港記者唔識大體，淨係問內地負面問題，冇考慮對國家嘅影響」。

香港回歸初期，北京對香港傳媒還算客氣，容忍一國兩制下港記一些「踩界」採訪，但之後逐步收緊港記在內地採訪空間，到國家主席習近平上場後，維穩已成中央重點國策，全方位收緊內地言論空間外，在內地採訪的香港記者自然不會例外，「我擔心兩單打港記事件唔係個別事件，而係北京全面針對、收緊香港記者在內地採訪自由嘅訊號」。

王志民曾促正面報道

另有政界中人說，今年2月中聯辦主任王志民與香港傳媒高層春茗，席間提及香港媒體高層要認真研讀《習近平談治國理政》及十九大報告，呼籲全面客觀認識、理解中國發展道路，又要求媒體客觀報道，向港人傳遞充份、準確資訊。該政界中人稱王當時主要針對香港事務，但有北京中人對他說王的要求同樣適用於港媒報道內地新聞，「北京唔想香港傳媒報咁多內地負面嘢」，不排除北京想用威嚇手法令香港傳媒高層不再派記者採訪內地負面新聞。

季陶
周一、三、五刊出

季陶

上一則
【蘋果照相機】泰博‧甩難

下一則
【周身都痛】全新網上節目 名醫匯診教你避開痛症！